.TH "oyjl" 1 "12. November 2017" "User Commands"
.SH NAME
oyjl v1.0.0 \- Oyjl Json Bearbeitung
.SH ÜBERSICHT
\fBoyjl\fR \fBjson\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fByaml\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBxml\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBcsv\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBcsv-semicolon\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBcount\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBkey\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBtype\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBpaths\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fBformat\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBoyjl\fR \fB\-h\fR\fI[=synopsis|...]\fR | \fB\-X\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR | \fB\-V\fR [\fB\-v\fR]
.SH BESCHREIBUNG
Das oyjl Programm unterstützt Einlesen, Filtern von Untermengen, Wertauswahl und Wertveränderung in JSON, YAML, XML und CSV. Es übersetzt zwischen Datenformaten.
.SH OPTIONEN
.SS
Setze Eingangsdateiname und Pfad
.br
\fB\-i\fR|\fB\-\-input\fR \fIDATEINAME\fR ...	Datei oder Datenstrom
.RS
Ein JSON-Dateiname oder Eingangsdatenstrom wie "stdin"
.RE
\fB\-x\fR|\fB\-\-xpath\fR \fIPFAD\fR	Pfadangabe
.RS
Der Pfad besteht aus Namen, welche durch Schrägstrich '/' getrennt sind. Jeder Name kann ein Schlüsselname sein oder ein Index in eckigen Klammern. Ein leerer Name wird für die Suche innerhalb eines Baumes benutzt.
.RE
\fB\-s\fR|\fB\-\-set\fR \fITEXT\fR	Setze Wert des "xpath" Schlüssels.
.RS
Benutze "oyjl-remove" zum entfernen des Schlüssels. Benutze "oyjl-toggle" zum hin-und herschalten von "0" mit "1" und von "true" mit "false".
.RE
\fB\-S\fR|\fB\-\-spath\fR \fIPFAD\fR	Pfadangabe für Wertsetzen
.RS
Die --spath Option wirkt sich nachrangig der --xpath Option aus.
.RE
\fB\-p\fR|\fB\-\-plain\fR	Keine Textformatierung
.br
\fB\-r\fR|\fB\-\-try-format\fR \fIFORMAT\fR	Versuche ein Datenformat zu finden, auch mit Versatz.
.br
	\fB\-r\fR JSON		# JSON
.br
	\fB\-r\fR XML		# XML
.br
	\fB\-r\fR CSV		# CSV
.br
	\fB\-r\fR CSV-semicolon		# CSV-semicolon
.br
\fB\-d\fR|\fB\-\-detect-numbers\fR\fI[=TRENNER]\fR	Versuche Zahlen in nicht typensicheren Formaten zu erkennen.
.RS
Voreingestellt ist der Punkt '.' als Ganzzahlentrenner.
.RE
	\fB\-d\fR ,		# Komma : Ganzzahlentrenner
.br
	\fB\-d\fR .		# Punkt : Ganzzahlentrenner
.br
\fB\-w\fR|\fB\-\-wrap\fR \fITYP\fR	sprachspezifische Formatierung
.br
	\fB\-w\fR C		# C statischer Text
.br
\fB\-W\fR|\fB\-\-wrap-name\fR \fINAME\fR	Ein Name für das zu definierende Symbol.
.RS
Benutze nur Buchstaben aus den Alphabet [A-Z,a-z] einschließlich möglichem Understrich '_'.
.RE
	\fB\-W\fR wrap		# wrap
.br
.SS
Zeige JSON auf stdout
\fBoyjl\fR \fBjson\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
JSON - JavaScript Object Notation
.br
.sp
.br
\fBjson\fR	Zeige JSON auf stdout
.br
.SS
Zeige YAML auf stdout
\fBoyjl\fR \fByaml\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
YAML - Yet Another Markup Language
.br
.sp
.br
\fByaml\fR	Zeige YAML auf stdout
.br
.SS
Zeige XML auf stdout
\fBoyjl\fR \fBxml\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
XML - eXtended Markup Language
.br
.sp
.br
\fBxml\fR	Zeige XML auf stdout
.br
.SS
Zeige CSV auf stdout
\fBoyjl\fR \fBcsv\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
CSV - Comma Separated Values
.br
.sp
.br
\fBcsv\fR	Zeige CSV auf stdout
.br
.SS
Zeige CSV-Semikolon auf stdout
\fBoyjl\fR \fBcsv-semicolon\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-s\fR \fITEXT\fR] [\fB\-S\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR] [\fB\-p\fR] [\fB\-d\fR\fI[=TRENNER]\fR] [\fB\-w\fR \fITYP\fR] [\fB\-W\fR \fINAME\fR]
.br
CSV - Comma Separated Values
.br
.sp
.br
\fBcsv-semicolon\fR	Zeige CSV mit Semikolon auf stdout
.br
.SS
Zeige Knotenanzahl
\fBoyjl\fR \fBcount\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBcount\fR	Zeige Anzahl der Knotenzweige
.br
.SS
Zeige Schlüsselname
\fBoyjl\fR \fBkey\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBkey\fR	Zeige Schlüsselname des Knotens
.br
.SS
Zeige Typ
\fBoyjl\fR \fBtype\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBtype\fR	Hole Knotentyp
.br
.SS
Zeige alle zutreffenden Pfade
\fBoyjl\fR \fBpaths\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBpaths\fR	Zeige alle zutreffenden Pfade
.br
.SS
Zeige Datenformat.
\fBoyjl\fR \fBformat\fR [\fB\-i\fR \fIDATEINAME\fR ...] [\fB\-x\fR \fIPFAD\fR] [\fB\-r\fR \fIFORMAT\fR]
.br
\fBformat\fR	Zeige Datenformat
.br
.SS
Allgemeine Optionen
\fBoyjl\fR \fB\-h\fR\fI[=synopsis|...]\fR | \fB\-X\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR | \fB\-V\fR [\fB\-v\fR]
.br
\fB\-h\fR|\fB\-\-help\fR\fI[=synopsis|...]\fR	Zeige Hilfetext an
.RS
Zeige Benutzungsinformationen und Hinweise für das Werkzeug.
.RE
	\fB\-h\fR 1		# Vollständige Hilfe : Zeige Hilfe für alle Gruppen
.br
	\fB\-h\fR synopsis		# Übersicht : Liste Gruppen - Zeige alle Gruppen mit Syntax
.br
	\fB\-h\fR Eingabe		# Setze Eingangsdateiname und Pfad
.br
	\fB\-h\fR Zeige JSON		# Zeige JSON auf stdout : JSON - JavaScript Object Notation
.br
	\fB\-h\fR Zeige YAML		# Zeige YAML auf stdout : YAML - Yet Another Markup Language
.br
	\fB\-h\fR Zeige XML		# Zeige XML auf stdout : XML - eXtended Markup Language
.br
	\fB\-h\fR Zeige CSV		# Zeige CSV auf stdout : CSV - Comma Separated Values
.br
	\fB\-h\fR Zeige CSV-Semikolon		# Zeige CSV-Semikolon auf stdout : CSV - Comma Separated Values
.br
	\fB\-h\fR Anzahl		# Zeige Knotenanzahl
.br
	\fB\-h\fR Schlüsselname		# Zeige Schlüsselname
.br
	\fB\-h\fR Typ		# Zeige Typ
.br
	\fB\-h\fR Pfade		# Zeige alle zutreffenden Pfade
.br
	\fB\-h\fR Format		# Zeige Datenformat.
.br
	\fB\-h\fR Verschiedenes		# Allgemeine Optionen
.br
\fB\-X\fR|\fB\-\-export\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR	Exportiere formatierten Text
.RS
Hole Benutzerschnittstelle als Text
.RE
	\fB\-X\fR man		# Handbuch : Unix Handbuchseite - Hole Unix Handbuchseite
.br
	\fB\-X\fR markdown		# Markdown : Formatierter Text - Hole formatierten Text
.br
	\fB\-X\fR json		# Json : GUI - Hole Oyjl Json Benutzerschnittstelle
.br
	\fB\-X\fR json+command		# Json + Kommando : GUI + Kommando - Hole Oyjl Json Benutzerschnittstelle mit Kommando
.br
	\fB\-X\fR export		# Export : Alle verfügbaren Daten - Erhalte Daten für Entwickler. Das Format kann mit dem oyjl-args Werkzeug umgewandelt werden.
.br
\fB\-V\fR|\fB\-\-version\fR	Version
.br
\fB\-v\fR|\fB\-\-verbose\fR	mehr Infos
.br
.SH BEISPIELE
.TP
Zeige JSON auf stdout
.br
oyjl -i text.json -x ///[0]
.TP
Zeige Anzahl der Knotenzweige
.br
oyjl -c -i text.json -x mein/Pfad/
.TP
Zeige Schlüsselname des Knotens
.br
oyjl -k -i text.json -x ///[0]
.TP
Zeige alle zutreffenden Pfade
.br
oyjl -p -i text.json -x //
.TP
Setze Wert des Schlüssels
.br
oyjl -i text.json -S mein/Pfad/zum/Schlüssel -s Wert
.SH SIEHE AUCH
.TP
oyjl-args(1) oyjl-translate(1) oyjl-args-qml(1)
.br
https://codedocs.xyz/oyranos-cms/oyranos/group__oyjl.html
.SH AUTOR
Kai-Uwe Behrmann 
.SH KOPIERRECHT
Copyright © 2017-2024 Kai-Uwe Behrmann
.br
Lizenz: MIT https://opensource.org/license/mit
.SH FEHLER
https://www.gitlab.com/beku/oyjl/issues 

